人類嘅道德標準係點樣建立出嚟？

學校？
媒體？
原生家庭？
先天基因？

道德塔利班

大家都覺得應該係咁
所以就係咁
大家都覺得唔應該係咁
所以就唔係咁

依個係哲學裡一個非常深既課題

隨唔同國家唔同

小圈子認為係點就點

研究指出嬰兒已經有道德既情感

單純係社會行為，為左分配利益，
例如你可以殺人=人地可以殺你，
最後大家傾掂數唔可以殺人。
有人拎到太多著數=其他人少左著數，
最後大家都同意一個妥協點，就叫公義。
有人欺壓弱者，雖然未必關你事，
但你擔心佢遲早威脅到你既利益，
所以幫弱者出聲，組織弱者一齊打倒強者，
強者無左，到你變成強者，其他人又打倒你，
道=生存法則，
德=表現出自己對其他人既利益無威脅。

我覺得你咁講係似法律／制度／遊戲規則
而唔係道德
因為我認為道德係指應該做d咩 唔應該做d咩
唔係可以／唔可以
而係應該／唔應該

你不如自己拎本同 道德哲學 或 倫理學 的書自己睇
完全唔係三言兩句講得哂的野黎
完全可以當博士論文黎寫

我覺得係同理心, 當你唔想人地點樣對自己, 你亦唔會咁樣對人, 然後再慢慢發展落去

我覺得睇下依家啲非智人既靈長類會知

即係較強頭目發施號令，呢啲"領導律令"就好似以前既皇帝頒佈法律，換言之一開始既道德標準是種族中既強者發明並頒佈的"你應該或不應該xxx"，而什麼是應該?什麼是不應該?這兩個問題，是單純地訴諸利己目的（最終仍是利他） ，換言之什麼行為是有利、有益於個體種族生存的便成為基礎的道德判斷，最初的道德肯定是效益主義的，好與壞只建立在簡單又短視的對生存有益與否。

直到後來族群開始擴大，由狩獵-採集社會＞農業社會，智能亦都提高，佢地需要更普遍更通用既法則黎規範群體，於是就開始有啲有趣既變化出左黎，1.弱者亦都發施號令，要照顧埋佢地需要，尋求平等（最初既正義）2.生存要睇自然環境氣候，需與自然勢力共存 3.出現泛靈論，啲人開始從天道（上天指示要點點點）、自然、精靈中解讀、穿鑿附會出一啲更強效更普遍（理由上依然好薄弱地訴諸自然）既規範。

咁根住人類既想像力開始黎料，當時智人已經識得將兩個唔同既對象將自然力量同人組合埋一齊就產生出""神明（人+自然力）掌管xxxyyyyzzz""既概念，從此人既道德規範就從強者頒佈-＞超自然強者頒佈

耶教、印度教、婆羅門教既歷史起源都有呢種神話創作，佢地開始頒佈戒律，呢啲戒律為掌權者所用，宗教同政治同行，好似十戒咁就提出左一種相當地普世適用（高效率）既道德標準，呢一套相當適合用黎統治當時既巨量人口，留意當時已經有哂種性制度咁分哂階級。

之後就到長期黑暗時期＞理性主義＞啟蒙運動＞上帝之死＞道德虛無主義＞後現代etc

簡短講就係咁，道德標準既起源應該都係直接與生存相關聯而被提出的，例如「不應該殺人」，為左種族繁榮確實係不應該，擴增自己種族人口係生物天性本能，但當社會崩潰、報仇、私怨、人口過份膨脹、資源爭奪，戰爭殺人等情況就可被接受。

咁即係話大多數道德標準（以至法律）都係維穩用的。

就算個人依家講道德哲學（倫理學），都係講緊點樣指導人更好地過生活既學問。大家熟悉既儒家思想中好多都係屬於倫理學的。

anyway 其實當中好多概念、命題、判斷都有好大討論空間，唔講咁多

啲成人強加落去

題目真係好大 才疏學淺答唔到

係一條哲學問題
其實將你條問題轉做英文
再打上YouTube
應該一大堆片解答到你
如果你真係有興趣既話

不過簡單一句 道德一定係同社會/社群掛勾
拎黎令到社會可以持續發展

法律控制唔到你就用道德規範你
以獲取穩定和諧社會

聖經

是否有幾種方式？？

有一班有覺得你搞到我我唔搞到你，咁對發展社會最有利，點保證大家唔互搞？就要有一個團體執法，維持呢個社會嘅契約

有另一班人覺得唔只要唔互搞，仲要主動幫人？

如果沒有神，你能過善良的生活嗎？

基督教 神

咁男女兩性既道德標準又係邊個諗出黎？

垃圾片

呢條問題睇柏拉圖已經答左你

己所不欲

must施於人